\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 12}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: keine.
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Welche der folgenden Ringe sind diskrete Bewertungsringe?
  \[
    \zz; ~k[[x]];~ k[x]_x; ~k[x^2,x^3]\sse k[x];~\mathbf{F}_3[x,y]/x^2-y.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $(R,\idm)$ ein lokaler Integrit\"atsbereich der kein K\"orper ist.
  Angenommen, $\idm$ ist ein Hauptideal und $\bigcap_{i=1}^{\infty}\idm^i=0$.
  Zeige, dass dann $R$ ein diskreter Bewertungsring ist.
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $\pphi\mc R\to S$ eine Ringabbildung.
  Zeige, dass folgende Aussagen \"aquivalent sind:
  \begin{enumerate}
  \item
    $S$ ist ein endlich-erzeugter $R$-Modul.
  \item
    $S$ ist ganz \"uber $R$ und eine endlich erzeugte $R$-Algebra.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $\pphi\mc R\to S$ eine Ringabbildung die ganz und injektiv ist.
  Angenommen, f\"ur $\idq_1,\idq_2\in \spec(S)$ gilt $\idq_1\cap R \sse \idq_2\cap R$ oder $\idq_2\cap R \sse \idq_1\cap R$.
  Zeige, dass dann bereits $\idq_1=\idq_2$ gilt.
\end{exo}
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
